\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lineno}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{color}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multirow}
\usepackage{comment}

\usepackage{xcolor}
\usepackage[english, portuguese]{babel}
\usepackage[xindy]{imakeidx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}

\newcommand{\subsubsubsection}[1]{\paragraph{#1}\mbox{}\\}
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}
\linenumbers
\usepackage{lipsum}% http://ctan.org/pkg/lipsum
\usepackage{titletoc}% http://ctan.org/pkg/titletoc
\titlecontents*{chapter}% <section-type>
  [0pt]% <left>
    {\addvspace{1em}}% <above-code>
  {\bfseries\chaptername\ \thecontentslabel\quad}% <numbered-entry-format>
  {}% <numberless-entry-format>
  {\bfseries\hfill\contentspage}% <filler-page-format>

\title{\textbf{D5 Software Requirements Specification} \\ DesperdicioZERO}
\date{21 de Novembro de 2021 \\
\textbf{Versão v1.4}}

\setlength{\parskip}{0.5em}

\begin{document}
\pagenumbering{Roman} 
\clearpage\maketitle
\author{\textbf{Equipa - DesperdícioZERO}}
\thispagestyle{empty}
\maketitle

\textbf{Autores:}
\begin{Center}
\textbf{Nome}: António Marques Maria, n.º 2017265346, email: uc2017265346@student.uc.pt
\textbf{Nome}: Eurico José Pereira de Sousa, n.º: 2016225648, email: uc2016225648@student.uc.pt
\textbf{Nome}: Gustavo Miguel Martins Leite, n.º: 2017271132, email: uc2017271132@student.uc.pt
\textbf{Nome}: Laura Joaquim Jaime, n.º: 2020202485, email: uc2020202485@student.uc.pt
\textbf{Nome}: Tiago Miguel Matrola Simões, n.º: 2020180803, email: uc2020180803@student.uc.pt

\textbf{Contacto da Equipa}: uc2020180803@student.uc.pt
\end{Center}
\textbf{Cliente:}\text{N/A}

\textbf{Mantra:}\textit{Somos a ponte entre quem desperdiça e quem ajuda}
\vspace{1cm}
\begin{Center}
\text{Universidade de Coimbra, Coimbra}\\
\text{Mestrado em Engenharia Informática}\\
\text{Engenharia de Requisitos (EREQ)}\\
\text{Zenha-Rela,Mário A.d.C.}
\end{Center}
\break
\section*{Tabela de Versão e Revisões}
\begin{table}[h!]
\setlength\tabcolsep{3pt}
\setlength\extrarowheight{2pt}
\centering
\resizebox{!}{0.8\height}{\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{>{\hangindent=1em\hangafter=10\RaggedRight}X}}
\hline
Versão & Data & Autor & Descrição \\ [0.5ex] 
\hline\hline
0.1 & 23/11/2021 & António e Tiago & Estruturação do documento \\ 
0.2 & 23/11/2021 & Tiago & Introdução, Propósito, Ambito, Visão, Referencias, e Primeiros wireframes, Heuristicas de Nielson \\
0.3 & 24/11/2021 & Laura e António & Características do Utilizador \\
0.4 & 24/11/2021 & António e Eurico & User Environment Design \\
0.5 & 26/11/2021 & António & Diagrama de Casos de uso nivel 0 e 1 \\
0.6 & 27/11/2021 & Eurico &  User Environment Design, Wireframes e estruturação do decumento \\
0.7 & 27/11/2021 & Tiago &  Lista de figuras e correção do número de páginas nos índices\\
0.8 & 28/11/2021 & António e Laura & Revisão da Descrição dos atores e Caso de Uso 1\\
0.9 & 29/11/2021 & António &  Caso de Uso 2 e 3\\
1.0 & 29/11/2021 & Tiago &  Walktrough cognitivo (métricas de Nielsen)\\
1.1 & 30/11/2021 & Laura & Assunções e Dependência\\
1.2 & 03/12/2021 & António & Revisão dos Diagramas\\
1.3 & 04/12/2021 & Gustavo e Eurico & Correção do UED e Wireframes\\
1.4 & 04/12/2021 & Tiago & Correção das métricas de Nielsen e do Walktrough cognitivo\\
%Sempre que adiciono esta revisão o documento deixa de ter as tabela entre outras cenas e não sei porquê
\hline
\end{tabularx}}
\end{table}

\break

\renewcommand*\contentsname{\section*{Tabela de conteúdos}}

\tableofcontents
\listoffigures

\break
\pagenumbering{arabic}

\section{Introdução}

O desperdício alimentar provocado pelo consumo exacerbado do mundo 
moderno, é uma realidade que não passa despercebida, estando, no entanto, longe de ser controlado, pela dificuldade de conseguir mudar mentalidades, de motivar para a mudança, e de deixar vencer a acomodação. 

O desperdício alimentar é uma prova viva desta realidade que vai crescendo quer seja por falta de responsabilidade quer seja por falta de orientação e organização e isso é bem notório no setor alimentar, nomeadamente nos restaurantes, cantinas, pastelarias e supermercados, que ao fim do dia têm excedentes de comida que vão, diretamente para o contentor do lixo, em ótimas condições e dentro dos prazos de validade e que poderiam ser aproveitados para outros fins, como doa-las às Associações de Solidariedade que tudo fazem para combater as desigualdades sociais e que poderiam aproveitar essa comida desperdiçada para o bem da comunidade e do Ambiente.

A aliança entre setor alimentar e Associações de Solidariedade é, sem dúvida, um bom exemplo de como inverter os valores preocupantemente altos de desaproveitamento alimentar, dado que os responsáveis do setor deixariam
de deitar comida sobrante no contentor do lixo e ofereciam-na, gratuitamente,
as Associações de Solidariedade que agradecem todas estas ajudas.


Urge tomar medidas verdadeiramente capazes de inverter esta situação e deixar de adiar o inadiável. Nada muda sozinho, e se não tivermos a consciência da importância que é “não deixar para amanhã o que se pode fazer hoje”, e se continuarmos a nada fazer e a empurrar para os outros as responsabilidades de tudo aquilo que se passa ao nosso redor de menos bom, poderemos vir a encontrar, mais tarde, dificuldades e demoras maiores, que poderiam ter sido evitáveis e evitado situações verdadeiramente dramáticas e sem retorno, que, infelizmente, já vamos constatando, como a problemática do Ambiente tão falada nos últimos tempos, tendo os excedentes alimentares como uma das causas desse flagelo. 

Determinados em marcar a nossa presença, hoje e agora, resolvemos, após muita reflexão e ponderação, concentrar os nossos esforços na amenização do problema, avançando com o desafio de desenvolver uma aplicação, (Desperdício Zero), capaz de estabelecer uma comunicação entre quem, no setor alimentar, quer dar (restaurantes, cantinas, pastelarias e supermercados) e quem quer receber (Associações de solidariedade.

Através da aplicação, as Associações, de forma simples e rápida, terão acesso
 a uma listagem de todos os restaurantes, cantinas, pastelarias e supermercados aderentes, onde poderão efetuar reservas, por datas e horários para levantar esses mesmos alimentos. Os doadores inserem na app quais os excedentes alimentares que estão disponíveis por data e horário, e não só não precisam mais de se preocupar com o destino dos seus excedentes alimentares, como ainda contribuem para a ajudar os mais necessitados.
O projeto começou por uma análise mais profunda do problema, do desperdício alimentar, recorrendo a um estudo e reconhecimento apostados na aproximação dos atores envolvidos (entrevistas reais) para obtermos informações mais sólidas que nos ajudassem a interpretar a realidade existente para depois então podermos realmente avançar, para o início do trabalho.

Desta forma, começamos por reconhecer e descrever as funcionalidades necessárias para o desenvolvimento da APP, identificando os requisitos funcionais e não funcionais, as restrições, e definindo o design da plataforma.


\subsection{Propósito}

 O crescimento desmedido do consumo tem vindo a originar exageradas produções, que refletem enormes excedentes, nomeadamente no setor alimentar (restaurantes, cantinas, pastelarias e supermercados). No entanto, se por um lado, continuamos a assistir a um crescendo número de desperdício alimentar, por outro lado, e em contraste, a fome continua a aumentar, com as Associações de Solidariedade a receber cada vez mais pedidos de ajuda.

Cientes desta adversidade, sentimos a necessidade, de contribuir com uma solução capaz de inverter esta situação tão problemática.

O projeto descrito neste documento, teve como foco o desenvolvimento de uma aplicação capaz de concentrar em si toda a logística dos atores, (doares e Associações), quer seja para requer alimentos, quer seja para os doar, assegurando, desta forma, uma maior organização, rigor e celeridade de todo o processo.

Desta forma os objetivos principais dos trabalhos delineados para alcançar o cumprimento do projeto centraram-se na análise dos requisitos funcionais e não funcionais, nas restrições e na definição do design da plataforma.


\subsection{Âmbito}
Este trabalho nasceu da proposta que nos foi dirigida pela unidade curricular de Engenharia de Requisitos para a elaboração de um trabalho cujo foco se centrasse numa situação real.

Depois de avaliados os prós e os contras das várias propostas colocadas “em cima da mesa”, resolvemos avançar com o desafio de contribuir, não para a resolução total da problemática do desperdício alimentar, mas para o atenuar desse desperdício, auxiliando, desta forma, não só o setor alimentar (os restaurantes, cantinas, pastelarias e supermercados) como também as Associações de solidariedade que ajudam os mais necessitados,
(sem abrigo e outros) e o próprio Ambiente, que é um dos grandes visados, da poluição alimentar.

Assim, confiantes e animados investimos na criação de uma aplicação simples e clara, capaz de preencher os requisitos necessários e indispensáveis para que doadores e Associações de Solidariedade pudessem comunicar entre si, sem a necessidade de intermediários, de forma eficaz e célere.


\subsection{Definições, Acrónimos, e Abreviações}
\begin{description}

\item[$\bullet$ APP] - Aplicação móvel;
\item[$\bullet$ CMMI] – Capability Maturity Model Integration;
\item[$\bullet$ EES/SRS] - Especificação de Requisitos de Software;
\item[$\bullet$ FCTUC] - Faculdade de Ciências e Tecnologia;
\item[$\bullet$ SRS] - Especificação de Requisitos de Software;
\item[$\bullet$ UC] - Casos de Uso (User case);
\item[$\bullet$ UED] - User Environment Design;

\end{description}

\subsection{Referências}
\begin{description}
\item[$\bullet$ Materiais relativo à Meta D2] \url{https://drive.google.com/drive/folders/1Ft9fIebzAD7JJLn0HZQj07V4EYly6_1h?usp=sharing}
\item[$\bullet$ Repositório Diagramas SR e SD]: \url{https://github.com/tiagosimoesxbox/D4-EREQ/tree/main};
\item[$\bullet$ Definição de Requisitos Não-Funcionais]:
\url{https://requirementsquest.com/nonfunctional-requirement-examples/}
\item[$\bullet$ Aplicação existente (tenho de alterar isto)]: \url{https://magg.sapo.pt/sustentabilidade/artigos/too-good-to-go-a-aplicacao-que-o-deixa-jantar-comida-boa-que-ia-para-o-lixo};
\item[$\bullet$ Desperdício alimentar Sasuc]: \url{https://noticias.uc.pt/artigos/sasuc-e-re-food-juntos-no-combate-ao-desperdicio-alimentar/};
\end{description}

\subsection{Visão Geral}
A Especificação de Requisitos de Software (SRS) é um documento desenvolvido com a finalidade de descrever todo o comportamento que é exigido ao software.

Neste documento, serão definidas as diversas funcionalidades do software a desenvolver, descrevendo os respetivos casos de uso, os requisitos funcionais e não funcionais do sistema.
\break

\section{Descrição Geral}
Efetuada a análise crítica à problemática do desperdício alimentar, procedeu-se à escolha das características e funcionalidades a implementar no desenvolvimento do sistema.

Depois de identificados os atores intervenientes, foi possível determinar os casos de uso, que exprimem as suas interações com o sistema. 

No presente capítulo, foram considerados e desenhados, dois diagramas exemplificativos (fig. 1 e fig. 2) para uma melhor perceção das interações atribuídas a cada ator. São também apresentadas as personas e as entrevistas realizadas para uma melhor perceção das características dos utilizadores que vão interagir com o sistema.


\subsection{Perspetiva do produto}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/casos de uso/ContextDiagram.png}
\caption{Casos de uso nível 0}
\centering
\end{figure}


\subsubsection{Descrição dos Atores}
\par{Neste projeto foram identificados os seguintes atores:
\begin{description}
\item[$\bullet$ Voluntários:]  Este ator tem como objetivo recolher comida para depois doar, para isso utiliza a nossa plataforma para uma melhor comunicação com quem está disponível para fornecer esses alimentos e refeições. A Associação irá efetuar pedidos de reserva dessa comida de forma a que possam ir recolher as doações pretendidas à hora disponível do doador.\\


\item[$\bullet$ Doadores de alimentos (Restaurantes, cantinas, pastelarias e supermercados):]Estes atores tem o objetivo de usar o seu desperdício alimentar de forma a ajudar outras pessoas, para isso eles comunicam com as Assocuações para combinar recolha de alimentos e com esta plataforma elas poderão adicionar pedidos de reserva com o alimento que irão doar e a hora de recolha para que as Associações interessadas possam reservar essa comida e a irem buscar posteriormente.\\

\item[$\bullet$ Utilizador:] Este ator serve para representar qualquer um dos atores descritos anteriormentes, nos cenários comumn de interação com o nosso sistema.\\
\end{description}}

\subsection{Funções do Produto}
\par{As principais funções do produto são como Doador de alimentos ter a possibilidade de criar (adicionar) reservas, editar reservas, aceitar ou rejeitar um pedido de reserva feito por parte de uma associação. Como Associação de solidariedade efetuar pedidos de reserva a doadores, cancelar reservas efetuadas. Como Utilizador visualizar o meu perfil e editar o meu perfil.}

\subsubsection{Diagrama de Casos de Uso}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/casos de uso/UseCaseDiagram.png}
\caption{Casos de uso nível 1}
\centering
\end{figure}
 

\subsection{Características do Utilizador}

\par{Para descrever as características gerais dos nossos utilizadores usamos várias Personas de forma a melhor entedermos o tipo de utilizador que irá utilizar o nosso sistema no futuro.}

\subsubsection{Personas}
\subsubsubsection {Persona 1 - João Sousa}

\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagens/Personas/Persona1.jpg}

\noindent\textbf{Name:} João Sousa

\noindent\textbf{Descriptor:} Alegre, comunicativo, voluntário na Associação Novo Olhar, amigo do seu amigo, tem de estar sempre ocupado, gosta de estar sempre atualizado.

\noindent\textbf{Quote:}  A sua paixão é ajudar, naquilo que pode, as pessoas que passam por dificuldades, nem que seja para dar apenas uma palavra amiga.  

\noindent\textbf{Who is it?} Bancário, 55 anos, parte da vida dedicada a ajudar. Foi membro da Associação de estudantes no secundário e com essa participação conseguiu que muitos estudantes carenciados tivessem a oportunidade de levar para casa as sobras da cantina e partilharem-na com a família.

\noindent\textbf{What Goals?} Pretende, quando se reformar, estender o seu voluntariado a outras Associações de Solidariedade que têm sempre espaço para receber novas ajudas.

\noindent\textbf{What attitude?} Quer tentar, através da Associação, arranjar uma parceria com os pequenos produtores, que têm muito excedente de alimentos nas suas hortas, e que não os conseguem escoar por não cumprirem os requisitos exigidos (tamanho e pequenas deformações).

\noindent\textbf{Which behaviour?} Ajudar, em conjunto com os outros voluntários, e algumas vezes a título pessoal, de caso pontuais, quem, que, pelas mais diversas vicissitudes da vida, se encontra mais desprotegido e vulnerável, necessitando de ajuda urgente e que até já está a passar fome.

\subsubsubsection{Persona 2 - Cristiana de Jesus}

\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagens/Personas/Persona2.jpg}

\noindent\textbf{Name:} Cristina de Jesus

\noindent \textbf{Descriptor:} Enérgica, trabalhadora, pontual, despachada, não gosta de perder tempo com futilidades, viciada na limpeza, muito comunicativa.
 
\noindent\textbf{Quote:} Está sempre a trabalhar, não consegue estar parada, não espera que a mandem fazer, porque já o fez, prontifica-se sempre a ajudar os colegas naquilo que é preciso, e tem ajudado o restaurante onde trabalha a poupar muita comida, porque como ela costuma dizer “é pecado deitar comida fora”.

\noindent\textbf{Who is it?} 33 anos, cozinheira desde sempre, aprendeu com a mãe e não se vê a fazer outra coisa, a cozinha para ela não tem segredos, já trabalhou em vários restaurantes por opção, por achar que, desta forma consegue conhecer mais cozinhas.

\noindent\textbf{What Goals?} Quer um dia mais tarde ter o seu próprio restaurante e poder criar as suas próprias receitas e quem sabe até vir a dar alguma formação na área.

\noindent\textbf{What attitude?} Quer continuar a ter uma cozinha responsável, com a recetividade das colegas que continuam a aprender com ela não só a cozinhar como a racionar a comida

\noindent\textbf{Which behaviour?} Mostrar que não basta saber cozinhar e ter uma cozinha limpa, também é preciso saber fazer uma boa gestão dos alimentos, que o desperdício deve ser sempre evitado, porque lucra o restaurante e lucra o Ambiente.

\subsubsubsection{Persona 3 - Lurdes Fonseca}

\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagens/Personas/Persona3.png}

\noindent\textbf{Name:} Lurdes Fonseca 

\noindent\textbf{Descriptor:} Introvertida, envergonhada, concentrada, simpática e criativa.

\noindent\textbf{Quote:} Gosta muito de passear e de se divertir com as amigas, mas quando está a confecionar bolos sente-se nas nuvens, principalmente quando chega à parte da decoração, sente como se estivesse a pintar um quadro.

\noindent\textbf{Who is it?} Tem 27 anos e trabalha há 2 anos numa pastelaria que lhe confia a confeção dos bolos de aniversário. Formou-se em doçaria e é com satisfação que não só põe em prática tudo aquilo que aprendeu, como ainda lhe é dada a liberdade de dar um toque pessoal aos bolos que confeciona.
 
\noindent\textbf{What Goals?} Pretende sensibilizar a pastelaria para a necessidade de se introduzirem, nos bolos, ingredientes mais saudáveis para combater a obesidade e o crescimento do colesterol alto, como seja, por exemplo, substituir o açúcar refinado pelo amarelo, o leite gordo por leite magro, etc.

\noindent\textbf{What attitude?} Continuar a cativar clientes não apenas pela estética dos bolos, mas também pela sua qualidade e preocupação com a saúde.

\noindent\textbf{Which behaviour?} Estar mais atento às quantidades de bolos confecionados sem encomenda, repondo as prateleiras, unicamente, quando estas estão quase vazias e informar os clientes que estão a apostar uma doçaria mais saudável.

\subsubsubsection{Persona 4 - Martim Carvalho}

\includegraphics[height=0.5\textwidth]{imagens/Personas/Persona4.png}

\noindent\textbf{Name:} Martim Carvalho 

\noindent\textbf{Descriptor:}  Cativante, comunicativo, coordenador da campanha de combate ao desperdício alimentar nas cantinas da Universidade da sua localidade.

\noindent\textbf{Quote:} Bastante empenhado nas suas responsabilidades, estando sempre à procura de formas inovativas de reaproveitar alimentos e evitar o desperdício alimentar.

\noindent\textbf{Who is it?} Médico veterinário, tem 45 anos, e já faz parte desta campanha há 6 anos, tem por isso experiência com este problema social.
 
\noindent\textbf{What Goals?} Pretende expandir esta campanha a mais entidades para além das cantinas, e dar a conhecer este problema a mais pessoas, captando trazendo mais atenção para o assunto.

\noindent\textbf{What attitude?} Quer tentar, através do seu cargo, arranjar parcerias com entidades como restaurantes, pastelarias e até supermercados, que têm muito excedente de alimentos confecionados ou por confecionar, que sobram ao fim do dia, ou ficam nas prateleiras durante muito tempo aproximando-se do fim de validade.

\noindent\textbf{Which behaviour?} Preocupado em garantir a segurança dos bens alimentares que são recolhidos para distribuição, e dos meios de transporte usados para fazer a distribuição. Garantindo que não provocam problemas de saúde a quem recorre a esta ajuda.

\subsubsection{ASSOCIAÇÃO INTEGRAR}
Constituída há 25 anos, a Associação Integrar, sediada no concelho de Coimbra, centra os seus esforços no combate à exclusão social, abraçando diversas áreas de intervenção, distribuídas por vários pontos da cidade.

Tivemos a oportunidade e o privilégio de conhecer o vice-presidente da 
Associação, o Sr. Dr. António Parente dos Santos, que amavelmente nos concedeu uma entrevista. Falámos da logística da Associação, desde as infra-estruturas, até ás atividades desenvolvidas, com o apoio dos seus voluntários, focando, essencialmente, os aspectos relacionados com o nosso trabalho, o combate ao desperdício alimentar e as carências associadas.

Ficámos a saber que a Associação, possui uma cozinha solidária, e um centro
de acolhimento onde fazem as refeições com alimentos doados por instituições
solidárias. Presentemente possuem um protocolo com o pingo Doce (Take Away e pão) e estão a trabalhar na possibilidade de uma parceria com a Delta, mais precisamente com os alimentos sobrantes das máquinas (bolos, sumos, sandes), com o prazo de validade quase terminado. 

É uma Associação recetiva a novas iniciativas e a possibilidade de introdução da nossa aplicação foi muito bem acolhida, por ser um importante contributo não só para a melhoria da sua organização interna como também para a sua divulgação, já que a ajudaria a ser encontrada, e deixaria de ser sempre a Associação a procurar essa ajuda.

\subsubsection{Campanha de combate ao desperdicio alimentar com SASUC e Refood}
No âmbito de tentar perceber melhor o contexto do problema que tentamos resolver, fomos procurar quem já tente tratar tal problema, e descobrimos que o SASUC tem uma campanha de combate ao desperdício alimentar nas cantinas da UC, em conjunto com a organização independete Refood.

Após entrevistarmos um dos responsáveis desta campanha, e referimo-nos
ao Sr. Dr. Rui Rio que nos facultou valiosa informação sobre a logística, sobre a forma de transporte e distribuição de alimentos, sobre segurança alimentar.

Descobrimos então que, são os funcionários das cantinas que ligam para
voluntários da Refood, comunicando que têm alimentos prontos para distribuir,são as cantinas que têm de garantir o correto acondicionamento dos alimentos, tendo para isso embalagens próprias, fornecidas pela UC, que garantam a não
contaminação da comida, pois a Refood não tem esses materiais. É também
responsabilidade dos funcionários das cantinas, e dos voluntários da Refood,
garantir que os transportes utilizados, que são veículos pessoais, estão higienizados e seguros para fazer o transporte.

Para além deste esforço de distribuição dos restos de comida que sobram
ao fim do dia, nas cantinas, esta campanha faz também o reaproveitamento
alimentar nas próprias cantinas, por exemplo pães que sobram de um dia para
o outro, são transformados em croutons para usar nas saladas do dia seguinte. Outro exemplo são as cascas de batatas, por se acumularem aos quilos no fim do mês, em vez de deitadas fora, são servidas fritas, como batata frita, servindo de uma entrada ou de um acompanhamento na refeição. Ainda outro exemplo é o das cascas de ovo, que são trituradas e aproveitadas para fazer farinha por serem ricas em cálcio.
Ficámos assim com o conhecimento que tal campanha de combate ao
desperdício alimentar, vai mais além de fazer a recolha de restos de comida e distribuí-los por quem mais necessita, sendo este um bom exemplo de inovação no combate a este problema social.

\subsection{Restrições}
\par {O acesso restrito de restaurantes, cantinas, pastelarias, supermercados e Associações de Solidariedade à aplicação, é uma limitação, contudo não é permanente e definitiva, bem pelo contrário, já que há a ambição de no futuro a expandir a outras instituições, como sejam as grandes superfícies e até mesmo os próprios particulares que por vezes têm excedentes de produtos que produzem nas suas próprias hortas. A resistência, de ambas as partes, à adaptação às novas tecnologias, a desconfiança, a acomudação e uma concorrência já existente no mercado, são limitações, que deverão ser levadas em consideração.}


\subsection{Assunções e dependências}


\par{As assunções e dependencias da APP  ”Desperdício  Zero" foram feitas de acordo a assumir pressupostos que levam a existencia/funcionalidade da APP ”Desperdício  Zero".}

\par{CMMI é o modelo de referência que abrange atividades de desenvolvimento para produtos e serviços, contém várias práticas que dão suporte para a gestão de projeto e processos, engenharia de sistemas e de software.}
\par{Assunção : CMMI é muito burocrático e adequado apenas para organizações maiores. Não obstante a isso, pode-se procurar alcançar algumas das diretrizes do CMMI (Lina Dan, 2012).}
\par{Dependência: Basear-se em metodologias ágeis como apoio para atingir o nível do CMMI.}

\par{Assunção: Executar a APP ”Desperdício  Zero" em diferentes sistema operativos (Windows, iOS), máquinas distintas (computador, tablet), ou se adaptar a situações particulares.}
\par{Dependência: Desenvlver interface para que o sistema possa ser executado em diferentes sistemas operacionais,e atualizações de versão dos mesmos. Programação em linguagem Java. Permitir o fecho de outros aplicativos, permitir a conexão e desconexão total à rede, executar o processo de inicialização, permitir a sobreposição com outros aplicativos, impedir modo de suspensão do dispositivo e modificar as configurações do sistema.}

\break

\section{Requisitos do Sistema}
    Depois de identificado e compreendido o problema, passamos para a descrição da solução que pretendemos criar, seguem-se então os requisitos funcionais.

\subsection{Requisitos funcionais}
\subsubsection{Caso de Uso 1: Efetuar Registo}
\begin{table}[h!]
\setlength\tabcolsep{5pt}
\setlength\extrarowheight{2pt}
\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabularx}{1.3\textwidth} { 
| >{\raggedright\arraybackslash\hangindent=1em\hangafter=10}X 
| >{\raggedright\arraybackslash\hangindent=1em\hangafter=10}m{6cm}  | >{\raggedright\arraybackslash\hangindent=5em\hangafter=10}m{6cm} |}

\hline
\textbf{ID}&	\multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{\textbf{UC01}} } \\
\hline
\textbf{Nome}&	\multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{\textbf{Efetuar Registo}} } \\
\hline
\textbf{Nível}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{Sea Level}}\\ 
\hline
\textbf{Fonte}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{Equipa}} \\
\hline
\textbf{Descrição}&	\multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{O utilizador preenche os campos de registo que posteriormente serão guardados na base de dados do sistema}} \\ 
\hline
\textbf{Garantias mínimas}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{É apresentada uma mensagem de erro a dizer que não foi possível registar o utilizador na base de dados}}\\
\hline
\textbf{Garantias de sucesso}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{O Utilizador fica registado corretamente na base de dados ficando a sua informação visível para quem a procure.}}\\
\hline
\textbf{Trigger}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{O Utilizador está no ecrã de login e pretende registar-se na plataforma}}\\
\hline
\textbf{Ator principal}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{Utilizador}}\\
\hline
\textbf{Ator Secundário}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{N/A}}\\
\hline
\textbf{Pré-condições}&	\multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{O Utilizador não está registado no sistema}}\\ 
\hline

\multirow{11}{*}{\parbox{0.15\textwidth}{\textbf{Cenário Principal}}} &
\textbf{Ação do ator} & \textbf{Responsabilidade do Sistema}\\
& 1. O Utilizador escolhe se pretende registar-se como Voluntário ou Doador &  \\
& & 2. O sistema apresenta a ficha de registo correspondente\\
& 3. O Utilizador insere os dados pedidos & \\
& 4. O Utilizador submete o seu registo & \\
&  & 5. O sistema valida e guarda os dados\\
&  & 6. O sistema reencaminha para a página de login \\
& 7. Caso de uso termina com sucesso & \\
\hline
\multirow{4}{*}{\parbox{0.21\textwidth}{\textbf{Exceção 5a: A Base de Dados não está disponível}}} & \textbf{Ação do ator} & \textbf{Responsabilidade do Sistema}\\
& &{\parbox{6cm}{\textbf{5a1.} O Sistema não guarda os dados do Utilizador e mostra uma mensagem de erro ao Utilizador.}} \\ 
& & {\parbox{6cm}{\textbf{5a2.} O Caso de Uso termina.}}\\ 
\hline
\textbf{Pós condições}&	\multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{O Utilizador foi registado no sistema}}\\ 
\hline
\end{tabularx}}
\caption{\label{tab:table-name}Caso de Uso 1}
\end{table}
\break

\subsubsection{Caso de Uso 2: Listar Utilizadores}
\begin{table}[h!]
\setlength\tabcolsep{5pt}
\setlength\extrarowheight{2pt}
\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabularx}{1.3\textwidth} { 
| >{\raggedright\arraybackslash\hangindent=1em\hangafter=10}X 
| >{\raggedright\arraybackslash\hangindent=1em\hangafter=10}m{6cm}  | >{\raggedright\arraybackslash\hangindent=1em\hangafter=10}m{6cm} |}
\hline
\textbf{ID}&	\multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{\textbf{UC02}} } \\
\hline
\textbf{Nome}&	\multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{\textbf{Listar Utilizadores}} } \\
\hline
\textbf{Nível}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{Sea Level}}\\ 
\hline
\textbf{Fonte}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{Equipa}} \\
\hline
\textbf{Descrição}&	\multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{É apresentada uma lista de todos os utilizadores, podendo fazer pesquisas ou filtrar por categorias, como tipo de utilizador (Associação ou Doador), localização geográfica, horário de funcionamento e morada.}} \\ 
\hline
\textbf{Garantias mínimas}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{É apresentada uma mensagem de erro ao Utilizador a dizer que a operação de listagem falhou}}\\
\hline
\textbf{Garantias de sucesso}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{É apresentada uma lista com todos os utilizadores que correspondem ao filtro aplicado}}\\
\hline
\textbf{Trigger}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{O Utilizador está no menu principal e pretende procurar por outros utilizadores que estejam registados no Sistema}}\\
\hline
\textbf{Ator principal}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{Utilizador}}\\
\hline
\textbf{Ator Secundário}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{N/A}}\\
\hline
\textbf{Pré-condições}&	\multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{O Utilizador tem de estar registado e autenticado no sistema}}\\ 
\hline

\multirow{5}{*}{\parbox{0.15\textwidth}{\textbf{Cenário Principal}}} &
\textbf{Ação do ator} & \textbf{Responsabilidade do Sistema}\\
& \parbox{6cm}{1. O Utilizador clica no botão "Listar Utilizadores"} & \\
&  & \parbox{6cm}{2. O sistema apresenta uma lista de todos os utilizadores} \\
& \parbox{6cm}{3. Caso de Uso termina com sucesso} & \\
\hline
\multirow{5}{*}{\parbox{0.21\textwidth}{\textbf{Cenário Alternativo 3a: O Utilizador quer filtrar os utilizadores}}} &
\textbf{Ação do ator} & \textbf{Responsabilidade do Sistema}\\
& \parbox{6cm}{\textbf{3a1.} O Utilizador filtra os utilizadores por categoria ou nome} &  \\
& & \parbox{6cm}{\textbf{3a2.} O sistema mostra uma lista com todos os utilizadores correspondentes a essa pesquisa}\\
& \parbox{6cm}{(Volta ao passo 3)} &  \\
\hline
\multirow{4}{*}{\parbox{0.21\textwidth}{\textbf{Exceção 2a: A Base de Dados não está disponível}}} & \textbf{Ação do ator} & \textbf{Responsabilidade do Sistema}\\
& &{\parbox{6cm}{\textbf{2a1.} O Sistema mostra uma mensagem a dizer que não foi possível listar utilizadores.}} \\ 
& & {\parbox{6cm}{\textbf{2a2.} O Caso de Uso termina.}}\\ 
\hline
\multirow{4}{*}{\parbox{0.22\textwidth}{\textbf{Exceção 2b: Não existem utilizadores registados}}} & \textbf{Ação do ator} & \textbf{Responsabilidade do Sistema}\\
& & {\parbox{6cm}{\textbf{2b1.} O Sistema mostra uma mensagem informativa a dizer que não existem utilizadores registados.}} \\
& & {\parbox{6cm}{\textbf{2b2.} O Caso de Uso termina.}}\\

\hline
\multirow{4}{*}{\parbox{0.23\textwidth}{\textbf{Exceção 3a2a: Não existem utilizadores que correspondam à filtragem}}} & \textbf{Ação do ator} & \textbf{Responsabilidade do Sistema}\\
& & {\parbox{6cm}{\textbf{3a2a1.} O Sistema mostra uma mensagem a dizer que não existem resultados para o(os) filtro(os) aplicados.}} \\
& & {\parbox{6cm}{\textbf{3a2a2.} O Caso de Uso termina.}}\\
\hline
\textbf{Pós condições}&	\multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{O Utilizador pesquisou pelo utilizador pretendido.}}\\ 
\hline
\end{tabularx}}
\caption{\label{tab:table-name}Caso de Uso 2}
\end{table}
\break

\subsubsection{Caso de Uso 3: Fazer Reserva}
\begin{table}[h!]
\setlength\tabcolsep{5pt}
\setlength\extrarowheight{2pt}
\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabularx}{1.3\textwidth} { 
| >{\raggedright\arraybackslash\hangindent=1em\hangafter=10}X
| >{\raggedright\arraybackslash\hangindent=1em\hangafter=10}m{6cm}  | >{\raggedright\arraybackslash\hangindent=5em\hangafter=10}m{6cm} |}

\hline
\textbf{ID}&	\multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{\textbf{UC03}} } \\
\hline
\textbf{Nome}&	\multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{\textbf{Efetuar Pedido de Reserva}} } \\
\hline
\textbf{Nível}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{Sea Level}}\\ 
\hline
\textbf{Fonte}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{Equipa}} \\
\hline
\textbf{Descrição}&	\multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{Uma ou mais doações são selecionadas da lista apresentada e ao ser confirmada pela Associação, o seu estado na Base de Dados é atualizado para "Por Confirmar" e uma notificação é enviada para o(s) doador(es) que precisam de confirmar esse pedido de reserva.}} \\ 
\hline
\textbf{Garantias mínimas}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{É apresentada uma mensagem de erro a dizer que não foi possível efetuar o pedido}}\\
\hline
\textbf{Garantias de sucesso}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{O pedido de reserva fica registado corretamente na base de dados, atualizando o estado da doação, e é enviada uma notificação ao doador e à Associação}}\\
\hline
\textbf{Trigger}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{A Associação está no menu de Efetuar Pedido de Reserva com a lista de doações disponíveis apresentada e pretende efetuar um pedido de reserva de doação}}\\
\hline
\textbf{Ator principal}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{Voluntário}}\\
\hline
\textbf{Ator Secundário}& \multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{Doador}}\\
\hline
\textbf{Pré-condições}&	\multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{A Associação está registada e autenticada no sistema}}\\ 
\hline

\multirow{12}{*}{\parbox{0.15\textwidth}{\textbf{Cenário Principal}}} &
\textbf{Ação do ator} & \textbf{Responsabilidade do Sistema}\\
& \parbox{6cm}{1. A associação seleciona a(s) doação(ões) pretendida(s)} & \\
& \parbox{6cm}{2. A associação clica no botão "Efetuar Reserva(s)"} & \\
&  & \parbox{6cm}{3. O sistema atualiza o estado da(s) doação(ões)}\\
&  &  \parbox{6cm}{4. O sistema notifica o(s) Doador(es) responsáveis pela doação(ões)}\\
& & \parbox{6cm}{5. O sistema mostra uma mensagem de sucesso e atualiza a lista}\\
& \parbox{6cm}{6. Caso de Uso termina com sucesso} & \\
\hline
\multirow{4}{*}{\parbox{0.21\textwidth}{\textbf{Exceção 3a: A Base de Dados não está disponível}}} & \textbf{Ação do ator} & \textbf{Responsabilidade do Sistema}\\
& &{\parbox{6cm}{\textbf{3a1.} O Sistema mostra uma mensagem a dizer que não foi possível reservar a doação.}} \\ 
& & {\parbox{6cm}{\textbf{3a2.} O Caso de Uso termina.}}\\ 
\hline
\multirow{4}{*}{\parbox{0.23\textwidth}{\textbf{Exceção 4a: A MessageQueue não está disponível}}} & \textbf{Ação do ator} & \textbf{Responsabilidade do Sistema}\\
& & {\parbox{6cm}{\textbf{4a1.} O Sistema mostra uma mensagem a dizer que não foi possível notificar o(s) doador(es).}} \\
& & {\parbox{6cm}{\textbf{4a2.} O Caso de Uso termina.}}\\ 
\hline
\textbf{Pós condições}&	\multicolumn{2}{c|}{\parbox{1\textwidth}{O estado da doação é atualizado com sucesso e as notificações são enviadas}}\\ 
\hline
\end{tabularx}}
\caption{\label{tab:table-name}Caso de Uso 3}
\end{table}
\break


\subsection{UED}
\subsubsection{Funcionalidades}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/UED/UED_diagram.png}
\caption{User Environment Design}
\centering
\end{figure}

\par{No nosso sistema encontrámos três áreas de foco principais que são Gerir doações, Gerir Reservas, e Editar dados, apenas incluímos o menu principal para contextualizar e explicar a diferença ente "Gerir Doações" e "Gerir Reservas".}
\par{A primeira diz respeito apenas ao ator Doador que tem a possibilidade de adicionar novas doaçãs no sistemas sempre que tem novas sobras de alimentos, pode editar os dados de uma doação ou cancelar uma doação.}
\par{A segunda é específca do ator Voluntário, que tem a possibilidade de fazer uma reserva, sendo que quando faz isso, a doação reservada deixa de ser visível para os restantes voluntarios. Pode também editar os dados das suas reservas, e cancelar reservas.}
\par{Em terceiro lugar temos a área de foco de Alterar dados, que existe para ambos os atores mas com diferenças. O Voluntário pode apenas pedir um adiamento ou antecipação da data e hora de recolha de reservas, de alimentos específicamente não perecíveis, ou seja, alimentos com data de validade alargada. Os doadores podem alterar todos os dados da doação, e pode aceitar ou rejeitar o pedido de alteração da data e ou hora da recolha, sendo que sempre que um voluntário faz um peido de alteração o Doador recebe uma notificação com a doação em causa e a nova data e hora propostas, sem aceitar os dados da doação são automaticamten atualizados para o doador, o que corresponde aos dados da reserva serem atualizados para o voluntário, e o voluntário recebe uma notificação.}
\subsubsection{Wireframes de baixa fidelidade}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/wireframes/WireFrame_registo_login.png}
\caption{Interfaces de registo, login}
\centering
\end{figure}
\par{Nesta wireframe vê-se ode que forma se vai do login para o menu principal, podendo o utilizador entrar com a sua conta já previamente regista no sistema, ou então entrar com a conta do google. Se o utilizador não tiver conta, terá de criar uma primeiro, após criar uma conta é redircionar de volta para o login para se autenticar.}


\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/wireframes/Wireframe_perfis_listas.png}
\caption{Interfaces de ver perfil, editar perfil, e menu principal}
\centering
\end{figure}
\par{Nesta wireframe vê-se o fluxo de navegação do menu principal para o ecrã de ver perfil onde um utilizador pode ver os seus dados pessoais, e de seguida pode editá-los. No menu principal a opção de "Gerir doações" só deve ser visível para o Doador, e a opção "Gerir Reservas" só deve ser visível para o Voluntário.}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/wireframes/Wireframe_gerir_reservas.png}
\caption{Interface de gerir reservas, de fazer reserva, de cancelar reserva, listar reservas, e de pedir alteração da recolha de uma reserva}
\par{Nesta wireframe vê-se o fluxo de gestão de reservas de um voluntário. Este pode fazer uma nova reserva sendo que neste caso lhe é mostrada a lista de doações existentes ordenadas por nível validade da menor para a maior. O utilizador clica na doação que pretende reservar e confirma. Pode pedir alteração da data e hora da recolha de uma reserva sua, que não seja urgente, sendo por isso apresentada a listas das suas reservas não urgentes apenas. Pode listar todas as suas reservas, e pode também cancelar reservas, sendo a lista das suas reservas apresentada, este seleciona as que quer e clica em cancelar reservas.}

\centering
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/wireframes/Wireframe_gerir_doacoes.png}
\caption{Interfaces de gerir doações, alterar uma doação, adicionar uma doação, cancelar doações, e a interface de listagem das doações}
\centering
\end{figure}
\par{Nesta wirframe vê-se o fluxe de gestão de doações de um doador. Este pode adicionar novas doações, se a data de validade for muito curta, automaticamente aparece uma bola vermelha realçando isso. Pode alterar os dados de uma doação, ou então cancelar doações que é o mesmo que apgá-las do sistema.}

\break
\subsubsection{Métricas de Usabilidade de Jakob Nielsen}
\par{A fim de garantir a qualidade da interação por parte dos utilizadores com a aplicação, os nossos wireframes deverão ser submetidos a testes de usabilidade.}
\par{Para obter a aprovação nos testes de usabilidade, os wireframes, devem passar em, pelo menos, 6 das 10 heuristicas de Jakob Nielson.} 
\subsubsubsection{Explicação canónica das heurísticas de Usabilidade de Jakob Nielsen}
\par{Seguidamente apresentamos as heuristícas mencionadas acompanhadas da sua respetiva explicação canónica:}

\textbf{Heurística n.º 1:} Visibilidade do sistema.

\textbf{Descrição: } Percepção do ambiente, percebo em que ponto me encontro, o que posso e o que devo fazer a seguir.

\textbf{Heurística n.º 2:} Compatibilidade entre o sistema e o mundo real.

\textbf{Descrição: } Não utilizar termos técnicos quando apresentamos mensagens ao utilizador. Toda a comunicação efetuada entre o utilizador e o sistema deve ser contextualizada e coerente com o "modelo mental" do utilizador.

\textbf{Heurística n.º 3:} Liberdade e controle do utilizador.

\textbf{Descrição: }
Dar liberdade ao utilizador, não impor ações e não tomar decisões por ele. 
O ideal é sugerir e não induzir. Facilitar as “saídas de emergência”, permitir desfazer ou refazer alguma ação no sistema e retornar ao ponto anterior quando estiver perdido ou em situações inesperadas.


\textbf{Heurística n.º 4:} Consistência  e padrões

\textbf{Descrição:} Manter a consistência visual e de linguagem. Manter padrões de interação em diferentes contextos. Falar a mesma língua do utilizador, e nunca identificar uma mesma ação com ícones diferentes. Tratar coisas similares da mesma maneira, facilitando a identificação e ensinando a usar o sistema.

\textbf{Heurística n.º 5:} Prevenção de Erros

\textbf{Descrição:} Ações drásticas como apagar informação, devem ser bem sinalizadas. Ter sempre uma confirmação ou possibilidade de desfazer o que foi feito. Nas palavras de Jakob Nielsen “Ainda melhor que uma boa mensagem de erro é um design cuidadoso que possa prevenir esses erros”.

\textbf{Heurística n.º 6:} Conhecimento ao invés de lembrança

\textbf{Descrição:} Evitar que o utilizador tenha de recorrer à sua memória. Para isso a interface deve ser capaz de contextualizar a situação, bem como orientar as ações do utilizador.

\textbf{Heurística n.º 7:} Flexibilidade e eficiência de uso

\textbf{Descrição:} Permite que utilizadores mais experientes possam realizar as mesmas tarefas de forma mais célere. A interface deverá também permitir a sua personalização de acordo com as perferências do utilizador.

\textbf{Heurística n.º 8:} Estética e design minimalista

\textbf{Descrição:} Não usar desnecessariamente excessos de cores e elementos visuais que confundam o utilizador. Dialogar de forma simples e direta, com diálogos naturais, de fácil entendimento e que apareçam em momentos necessários.

\textbf{Heurística n.º 9:} Ajudar utilizadores a reconhecer, diagnosticar e recuperar erros

\textbf{Descrição:} Mensagens de erros devem ser expressadas numa linguagem simples. Dever-se-à evitar a utilização de código de erros, que têm como finalidade diagnosticar o problema.

\textbf{Heurística n.º 10:} Ajuda e documentação

\textbf{Descrição:} É recomendável que, para compreender o sistema, não sejam necessárias explicações adicionais. No entanto, o sistema, deverá fornecer a documentação necessária para poder ajudar os utilizadores a compreender de que forma deverão completar as suas ações.

\break
\subsubsubsection{Testes de usabilidade aplicados às 3 áreas de foco, recorrendo às heurísticas de Usabilidade de Jakob Nielsen}
Depois de apresentadas e descritas as heuristicas de avaliação da usabilidade, é então possível, proceder-se à avaliação das 3 as 'focus areas' selecionadas.
\begin{description}
\item[$\bullet$ \textit{Área de foco} 1] - Alterar dados (referente às figura 6 e 7, da secção anterior);
\begin{itemize}
    \item \textbf{Heuristica n.º1:} Dado que todas as páginas referentes a esta área de foco, incluem um título no topo, para localizar o utilizador, bem como as tarefas que pretende realizar, a interface passa nesta heuristica.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º2:} Nesta área de foco, os campos das páginas, não utilizam termos técnicos, mas sim termos usados na vida real, como por exemplo, 'Alterar', 'Pedir', 'voltar'.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º3:} o utilizador para poder sair da página deverá tocar no botão 'voltar' ou no botão que confirme a ação específica que está a realizar, presente na página onde está.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º4}: dado que o design/interface (cores e layout) das páginas desta área de foco, se enquadram no mesmo das restantes áreas de foco presentes na aplicação, a área de foco, passa nesta heurística;
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º5:}
    Nesta área de foco, em ambas as páginas "Fazer pedido de alteração" como em "Doação", existe a possibilidade de ocorrerem erros tais como: "Submeter campos vazios" ou "Colocar uma data e hora inválidas". Para solucionar os problemas mencionados, antes da submissão, os dados serão validados pelo sistema para verificar a existência destes problemas. Caso existam é apresentada uma mensagem de erro a informar especificamente qual e o porquê dos campos inválidos. Dado que todos os campos são verificados, esta área de foco, passa nesta heurisitca.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º6:} O utilizar sabe que está na página correta, pelo título da página que menciona onde, e a tarefa, que está a realizar no momento. Como a aplicação mostra sempre onde o utilizador se encontra ou a tarefa que está a realizar, conclui-se que a interface passa nesta heuristica.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º7:} Dado que tanto um utilizador inexperiente como um experiente têm de realizar as mesmas tarefas nesta área de foco, conclui-se que a área de foco não passa nesta heuristica.
    
    \textit{Resultado: NÃO PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º8:} A interface das páginas segue um design minimalista, visto que contém poucas cores e apenas os campos de preenchimento estritamente necessários. Conclui-se que a interface passa para esta heurística.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heurística n.º9:} Como referido anteriormente, sempre que são introduzidos dados pelo utilizador estes são sempre verificados antes de serem submetidos no sistema. O sistema estará preparado para apresentar mensagens de erro sempre que se apresentem campos incorretamente preenchidos. Conclui-se que a interface passa nesta heuristica.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º10:} Dado que não é fornecida uma documentação explicativa do funcionamento da aplicação, conclui-se que a área de foco não passa nesta heurística.
    
    \textit{Resultado: NÃO PASSA na heurística.}
\end{itemize}
    \textbf{Conclusão:} A área de foco número 1, passa em 8 das 10 heuristicas de Nielson, portanto a área de foco está aprovada.
\break
\item[$\bullet$ \textit{Área de foco} 2] - Gerir reservas (referente à figura 6, da secção anterior);
\begin{itemize}
    \item \textbf{Heuristica n.º1:} Dado que todas as páginas referentes a esta área de foco, incluem um título no topo, para localizar o utilizador, bem como as tarefas que pretende realizar, a interface passa nesta heuristica.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º2:} Nesta área de foco, os campos das páginas, utilizam termos usados na vida real e não termos técnicos, como por exemplo, 'fazer reserva' e 'pedir alteração da recolha'.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º3:} o utilizador para poder sair da página deverá tocar no botão 'voltar' presente em todas as páginas desta área de foco.

    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º4}: dado que o design/interface (cores e layout) das páginas desta área de foco, se enquadram no mesmo das restantes áreas de foco presentes na aplicação, a área de foco, passa nesta heurística;
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º5:}
    Como nas páginas desta área de foco "Lista de doações", "Lista das suas reservas", "Cancelar Reservas" e "Gerir Reservas", o único tipo de input que existe é a seleção de doações na ação de "Fazer reserva", e a seleção de reservas na ação de "Cancelar Reservas", o único tipo de erro que pode ocorrer é o voluntário fazer uma reserva, ou cancelar uma ou mais reservas sem intenção de o fazer. Sendo que nesta o sistema não tem responsabilidade.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º6:} O utilizar sabe que está na página correta, pelo título da página que menciona onde, e a tarefa, que está a realizar no momento. Como a aplicação mostra sempre onde o utilizador se encontra ou a tarefa que está a realizar, conclui-se que a interface passa nesta heuristica.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º7:} Dado que tanto um utilizador inexperiente como um experiente têm de realizar as mesmas tarefas nesta área de foco, conclui-se que a área de foco não passa nesta heuristica.
    
    \textit{Resultado: NÃO PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º8:} A interface desta área de foco, contém apenas três cores e listagens com a informação estritamente necessária.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heurística n.º9:} Como referido anteriormente, como os erros que possam ser cometidos aqui não são da responsabilidade do sistema, conclui-se que a interface passa nesta heuristica.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º10:} Dado que não é fornecida uma documentação explicativa do funcionamento da aplicação, conclui-se que a área de foco não passa nesta heurística.
    
    \textit{Resultado: NÃO PASSA na heurística.}
    \end{itemize}
        \textbf{Conclusão:} A área de foco número 2, passa em 8 das 10 heuristicas de Nielson, portanto a área de foco está aprovada.
    \item[$\bullet$ \textit{Área de foco} 3] - Gerir doações (referente à figura 7, da secção anterior);
\begin{itemize}
    \item \textbf{Heuristica n.º1:} Dado que todas as páginas referentes a esta área de foco, incluem um título no topo, para localizar o utilizador, bem como as tarefas que pretende realizar, a interface passa nesta heuristica.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º2:} Nesta área de foco, os campos das páginas, utilizam termos usados na vida real e não termos técnicos, como por exemplo, 'adicionar doação' e 'cancelar doações'.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º3:} o utilizador para poder sair da página deverá tocar no botão 'voltar' presente em todas as páginas desta área de foco.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º4}: dado que o design/interface (cores e layout) das páginas desta área de foco, se enquadram no mesmo das restantes áreas de foco presentes na aplicação, a área de foco, passa nesta heurística;
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º5:}
    Caso o utilizador, na página 'Adicionar doação', insira uma data de recolha inválida, por exemplo 2000-01-01, o sistema não aceitará esta data por ser inferior à data atual. Como existe a validação dos campos, caso o utilizador coloque dados inválidos, conclui-se que a interface passa na heuristica.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º6:} O utilizar sabe que está na página correta, pelo título da página que menciona onde, e a tarefa, que está a realizar no momento. Como a aplicação mostra sempre onde o utilizador se encontra ou a tarefa que está a realizar, conclui-se que a interface passa nesta heuristica.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º7:} Dado que tanto um utilizador inexperiente como um experiente têm de realizar as mesmas tarefas nesta área de foco, conclui-se que a área de foco não passa nesta heuristica.
    
    \textit{Resultado: NÃO PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º8:} A interface das páginas segue um design minimalista, visto que contém apenas três cores e campos de preenchimento intuitivo. Conclui-se que a interface passa para esta heurística.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heurística n.º9:} Como referido anteriormente, sempre que são introduzidos dados pelo utilizador estes são sempre verificados antes de serem submetidos no sistema. O sistema estará preparado para apresentar mensagens de erro sempre que se apresentem campos incorretamente preenchidos. Conclui-se que a interface passa nesta heuristica.
    
    \textit{Resultado: PASSA na heurística.}
    \item \textbf{Heuristica n.º10:} Dado que não é fornecida uma documentação explicativa do funcionamento da aplicação, conclui-se que a área de foco não passa nesta heurística.
    
    \textit{Resultado: NÃO PASSA na heurística.}
    \end{itemize}
        \textbf{Conclusão:} A área de foco número 3, passa em 8 das 10 heuristicas de Nielson, portanto a área de foco está aprovada.
\end{description}

\break
\subsubsection{Walkthrough Coginitivo}
\par{O Walkthrough Coginitivo permite avaliar, de forma simples e célere, a usabilidade de uma interface, nomeadamente encontrar incoerências e erros de usabilidade, isto é o utilizador executa a tarefa de forma natural, quase sem ter de pensar.
Seguidamente são respondidas as perguntas de avaliação da usabilidade:}

\subsubsubsection{\textbf{Área de foco 1:} Alterar dados}
\begin{enumerate}
    \item Quem são os utilizadores?
    \par{Voluntários e Doadores;}
    
    \item Na página 'Gerir reservas', o voluntário percebe facilmente, para onde o botão 'Fazer pedido de alteração de recolha' o irá redirecionar?
    \par{Sim, o voluntário percebe que o botão irá apresentar a lista das suas reservas.}
    
    \par Na página 'Gerir Doações', o Doador percebe facilmente, para onde o botão 'Alterar Doação' o irá redirecionar?
    \par{Sim, o Doador percebe que o botão irá apresentar a lista das suas doações.}
    
    \item Na página 'As suas reservas', o voluntário percebe facilmente, que cada reserva da lista funciona como um botão de seleção que o redirecionará para a página 'Fazer pedido de alteração'?
    \par{Sim, o voluntário percebe facilmente que na página 'As suas reservas' pode selecionar a que quiser.}
    
    \par Na página 'Selecione uma doação', o doador percebe facilmente, que cada doação da lista funciona como um botão de seleção que o redirecionará para a página 'Doação'?
    \par{Sim, o doador percebe facilmente que na página 'Selecione uma doação' pode selecionar a que quiser.}
    
    \item O voluntário sabe como, nas páginas 'As suas reservas' e 'Fazer pedido de alteração', regressar às páginas anteriores? 
    \par{Sim, o voluntário percebe que o botão 'Voltar' o faz regressar à página anterior sem alterar dados, ou que o botão 'Pedir' faz o mesmo mas efetuando um pedido de alteração de recolha.}
    
    \par O doador sabe como, nas páginas 'Selecione uma doação' e 'Doação', regressar às páginas anteriores? 
    \par{Sim, o doador percebe que o botão 'Voltar' o faz regressar à página anterior sem alterar dados, ou que o botão 'Alterar' faz o mesmo mas efetuando um alterações da doação selecionada.}
    
    \item O utilizador compreende que foi redirecionado para página pretendida? 
    \par{Sim, o utilizador visualiza no título da página a confirmação da sua tarefa.}
\end{enumerate}

\subsubsubsection{Área de foco 2 - Gerir Reservas}
\begin{enumerate}
    \item Quem são os utilizadores?
    \par{Voluntários;}
    
    \item Na página 'Gerir reservas', o utilizador percebe facilmente, para onde o botão 'Fazer reserva' o irá redirecionar?
    \par{Sim, o utilizador percebe que o botão o redirecionará para a página 'Lista de doações', onde a reserva selecionada mudará de cor azul para verde, para destacar a sua escolha.}
    
    \item Na página 'Gerir reservas', o utilizador percebe facilmente, para onde o botão 'Pedir alteração de recolha de reserva' o irá redirecionar?
    \par{Sim, o utilizador percebe que o botão o redirecionará para a página 'As suas reservas', em que a reserva a ser alterada mudará da cor azul para verde para que o utilizador saiba que está escolhida.}
    
    \item O utilizador sabe que a reserva selecionada pode ser alterada?
    \par{Sim, o utilizador é redirecionado para a página 'fazer pedido de alteração'.}
    
    \item O utilizador sabe que o pedido de alteração da reserva foi aceite?
    \par{Sim, o utilizador recebe na página 'Gerir reservas' uma notificação a dizer se o pedido foi aceite ou não.}
    
    \item O utilizador tem uma listagem das suas reservas?
    \par{Sim, o utilizador na página 'gerir reservas' tem um botão 'listar reservas' que o redirecionará para a página 'lista das suas reservas'.}
    
    \item O utilizador pode cancelar reservas já efetuadas?
    \par{Sim, o utilizador na página 'gerir reservas' tem um botão 'cancelar reservas' que o redirecionará para a página 'cancelar reservas' que poderão ser visualizadas com a cor verde as que o utilizador já escolheu para cancelar}
    
    \item O utilizador a qualquer momento pode terminar a sua sessão?
    \par{Não, o utilizador não encontra na página 'Cancelar Reservas' desta área de foco, o botão 'logout' para terminar a sua sessão, mas nas restantes sim.}
    
    \item O utilizador compreende que foi redirecionado para  página pretendida? 
    \par{O utilizador visualiza no título da página para ver a confirmação da sua tarefa.}
\end{enumerate}

\subsubsubsection{Área de Foco 3 - Gerir Doações}
\begin{enumerate}
    \item Quem são os utilizadores?
    \par{Doadores;}
    
    \item Na página 'Gerir doações', o utilizador percebe facilmente, para onde o botão 'Adicionar doação' o irá redirecionar?
    \par{Sim, o utilizador percebe que o botão o redirecionará para a página 'Adicionar doação'.}
    
    \item Na página 'Gerir doações', o utilizador percebe facilmente, para onde o botão 'Alterar doação' o irá redirecionar?
    \par{Sim, o utilizador percebe que o botão o redirecionará para a página 'Selecione uma doação' onde a doação a ser alterada quando selecionada mudará da cor azul para verde para que o utilizador saiba que foi selecionada.}

    \item Na página 'Gerir doações', o utilizador percebe facilmente, para onde o botão 'Cancelar doações' o irá redirecionar?
    \par{Sim, o utilizador percebe que o botão o redirecionará para a página 'Selecione doações', em que as doações a serem canceladas mudarão da cor azul para verde, para que o utilizador saiba quais são as que estão selecionadas para cancelar.}
    
    \item O utilizador a qualquer momento pode terminar a sua sessão?
    \par{Não, o utilizador encontra apenas na página 'Selecione uma doação' desta área de foco, o botão 'logout' para terminar a sua sessão, nas restantes não encontra.}
    
    \item O utilizador compreende que foi redirecionado para  página pretendida? 
    \par{O utilizador visualiza no título da página a confirmação da sua tarefa.}
\end{enumerate}

\break

\begin{comment}
\subsection{Exigências de Desempenho}
\textcolor{blue}{Esta sub-secção deve especificar exigências numéricas estáticas e exigências numéricas dinâmicas impostas ao
software ou à interacção humana com o software como um todo. Exigências numéricas estáticas podem incluir os
seguintes pontos:\\
a. O número de terminais a suportar;\\
b. O número de utilizadores simultâneos a suportar;\\
c. Quantidades e tipos de informação a processar.\\
As exigências numéricas estáticas são por vezes identificadas sob uma secção separada intitulada Capacidade.\\
As exigências numéricas dinâmicas podem incluir, por exemplo, o número de transacções e tarefas e a quantidade de
dados a processar num determinado período de tempo, em condições de carga normal e carga máxima.\\
Todas estas exigências devem ser definidas em termos quantificáveis. Por exemplo, "95% das transacções devem ser
processadas em menos de 1 segundo" em vez de "O operador não deve ter de esperar que a transacção complete".}
\end{comment}


\begin{comment}
\subsection{Exigências Lógicas da Base de Dados}
\textcolor{blue}{Aqui devem ser especificadas as exigências lógicas sobre qualquer informação que deva ser colocada numa base de
dados. Isto pode incluir o seguinte:\\
a. Tipos de informação usados pelas várias funções;\\
b. Frequência de uso;\\
c. Capacidades de acesso;\\
d. Entidades e relações;\\
e. Restrições de integridade;\\
f. Exigências de retenção dos dados}
\end{comment}


\subsection{Atributos do Sistema de Software}

\par{De seguida apresentam-se os atributos de qualidade do nosso sistema, que estão identificados como requisitos não funcionais, apresentando-se em primeiro lugar a respetiva definição canónica, e posteriormente a definição dos mesmos contextualizada no nosso projeto.}

\subsubsection{Definição dos requisitos não-funcionais identificados}
Fonte capitulo 1.4 - Referências:

\begin{description}
\item[$\bullet$ NFR-1: Usabilidade]
\par{A Usabilidade assenta na preocupação e compreenção da interação do utilizador com o sistema. A usabilidade estuda a forma de tornar, mais fácil e apelativa, a realização de qualquer tarefa por parte do utilizador.}
\item[$\bullet$ NFR-2: Portabilidade] 
\par{A portabilidade caracteriza o ambiente onde o sistema irá operar. Diz-se portátil, quando pode ser executado em diferentes sistema operativos (Windows, iOS), máquinas distintas (computador, tablet), ou quando se adapta a situações particulares.}
\item[$\bullet$ NFR-3: Confidencialidade] 
\par{A confidencialidade indica de que forma o sistema assegura a proteção dos dados, independentemente de se encontrarem em trânsito (num canal de comunicação) ou persistidos numa base de dados.}
\item[$\bullet$ NFR-4: Disponibilidade] 
\par{A disponibilidade estabelece qual o período mínimo de operacionalidade do sistema no processamento dos pedidos dos utilizadores.}
\item[$\bullet$ NFR-5: Extensibilidade] 
\par{A extensibilidade permite que a arquitetura do software desenhado, possa ser acrescida com novas funcionalidades/módulos, sem quaisquer custos adicionais.}
\item[$\bullet$ NFR-6: Segurança] 
\par{A segurança define de que forma o sistema interdita o acesso a uma entidade não autorizada e bloqueia eventuais ataques.}
\end{description}

\subsubsection{Avaliação dos requisitos não-funcionais}

\begin{description}
\item[$\bullet$ NFR 1 - Usabilidade]
\par{A interface deverá ser simples e intuitiva. A avaliação deste requisito não-funcional, deverá ter por base as heurísticas de Jakob Nielsen. É pretendido que, pelo menos, nove das dez heurísticas sejam cumpridas.}
\item[$\bullet$ NFR 2 - Portabilidade]
\par{Para garantir que este requisito não-funcional é cumprido, a aplicação deverá funcionar corretamente nos sistemas operativos móveis iOS e Android, quer os utilizadores estejam a utilizá-los nos \textit{smartphone} ou num \textit{tablet}.}
\item[$\bullet$ NFR 3 - Confidencialidade]
\par{O sistema deverá garantir a privacidade da entidade do "Fornecedor de alimentos". Para tal, o sistema deverá ter disponível uma \textit{checkbox} "anónimo" para permitir que a entidade do ator é confidencial.}
\item[$\bullet$ NFR 4 - Disponibilidade]
\par{Para garantir que este requisito não-funcional é cumprido, o sistema deverá estar operacional, pelo menos, noventa por cento do tempo. Ou seja a arquitetura do sistema deverá permitir que o sistema se encontra operacional 90 por cento do tempo.}
\item[$\bullet$ NFR-5: Extensibilidade]
\par{Adicionar novas funcionalidades ao sistema atual deverá ser uma tarefa simples, devendo o sistema, para tal, utilizar uma Arquitetura Modelar extensível.}
\item[$\bullet$ NFR 6 - Segurança]
\par{Para garantir a máxima segurança, o sistema deverá exigir que os atores se autentiquem no sistema e que a sua conta esteja associada a um perfil correspondente ao seu papel/\textit{role}, restringindo, desta forma, o seu acesso, unicamente, às funções. A autenticação evita que um intruso ou um ataquante consiga entrar no sistema.}
\end{description}

\break

\end{document}